[Ant_Nebula.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ant_Nebula.jpg "fig:Ant_Nebula.jpg")。從死亡的中心恆星噴發出的氣體呈現對稱的形狀，不同於一般爆炸的混沌型式。\]\]

對[恆星和](../Page/恆星.md "wikilink")[恆星演化的研究是我們瞭解宇宙的基礎](../Page/恆星演化.md "wikilink")，恆星的天文物理學通過對恆星的觀察、研究、測量和理論上的瞭解；還有經由電腦對內部的模擬\[1\]。

[恆星形成發生在塵埃和氣體密集的區域](../Page/恆星形成.md "wikilink")，也就是所謂的[巨分子雲](../Page/暗星雲.md "wikilink")。
當平衡被破壞時，雲的碎片在重力作用下坍縮，形成[原恆星](../Page/原恆星.md "wikilink")。一個足夠密集和高熱的核心區域將觸發[核融合](../Page/核融合.md "wikilink")，然後創造成為一顆[主序星](../Page/主序星.md "wikilink")\[2\]。

幾乎所有比[氫和](../Page/氫.md "wikilink")[氦重的元素都是在恆星內部的核心](../Page/氦.md "wikilink")[創造的](../Page/核合成.md "wikilink")\[3\]。

恆星最終的特性主要取決於誕生時的質量。質量越大的恆星，亮度也越大，氫在核心燃燒的速率也越快。經過一段時間，氫燃料完全轉變為氦，於是恆星開始[老化](../Page/恆星演化.md "wikilink")。氦的融合需要更高的核心溫度，因此恆星一面擴張它的大小，同時也增高核心的密度，在氦燃料耗盡之前，恆星度過短暫的[紅巨星階段](../Page/紅巨星.md "wikilink")。質量越大的恆星在燃料轉變成更重的元素食，經過的各階段的時間會越來越短\[4\]。

恆星最終的命運取決於它的質量，質量超過8倍太陽質量的恆星，核心會坍它成為[超新星](../Page/超新星.md "wikilink")\[5\]；而質量較小的恆星會成為[行星狀星雲](../Page/行星狀星雲.md "wikilink")，然後演化成為[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")
\[6\]。超新星的殘骸會成為高密度的[中子星](../Page/中子星.md "wikilink")，如果殘骸的質量大於3倍的太陽質量，將成為[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")\[7\]。密接聯星將依照更複雜的路徑演化，例如，伴星的質量傳輸給白矮星可能會導致超新星爆炸\[8\]。行星狀星雲和超新星對[星際物質的](../Page/星際物質.md "wikilink")[金屬分配是必需的](../Page/金屬量.md "wikilink")，沒有它們，所有的新恆星
(包括它們的行星系) 將只能由氫和氦組成\[9\]。

## 相關條目

  - [恆星演化](../Page/恆星演化.md "wikilink")
  - [恆星結構](../Page/恆星結構.md "wikilink")

## 參考資料

[en:Astronomy\#Stellar
astronomy](../Page/en:Astronomy#Stellar_astronomy.md "wikilink")

[天文學](../Category/恆星.md "wikilink")

1.  Harpaz, 1994, pp. 7–18

2.  Smith, Michael David (2004). "Cloud formation, Evolution and
    Destruction". The Origin of Stars. Imperial College Press. pp.
    53–86. ISBN 978-1-86094-501-4.
    <http://books.google.com/books?id=UVgBoqZg8a4C&dq>.

3.
4.  Harpaz, 1994

5.  Harpaz, 1994, pp. 173–178

6.  Harpaz, 1994, pp. 111–118

7.

8.  Harpaz, 1994, pp. 189–210

9.  Harpaz, 1994, pp. 245–256